\chapter{精神病人}
我是亞首\index{亞首}，現代人。

我的職業是天體物理學研究員，在一家天文觀測站工作，絕對是一個平凡的人。

我和你們一樣，迷信科學，相信科學可以解釋並且解決一切問題，自然，到目前爲止，我依然如此認爲。我雖然有的一些奇特的思想，但顯然與此不悖。
\\


不知什麼時候，我被作爲精神病人\index{精神病人}送達市精神病院的，我清楚我的處境，但我不明白爲甚麼。

我思考可能是因爲我常常間歇性失去一些時間，事實上我都不能確定我是否確實失去過那些時間，我依然是我，我知道我做的一切，然而我的思想不是。

在那些時候，我總是會有些古怪的想法，我記不清楚那是甚麼時候開始的。當我有那些想法的時候，它就像病毒一樣侵佔的我的大腦，我知道它的內容，但完全被它所控制，我明白它只是一種思想而已，它是無害的，看似如此，也確然如此。

我並不受控制，這思想雖然古怪，但很明顯是由我自己思考得出的，並不是被侵入的。這種思想一開始只有一點點痕蹟，後來逐漸有了完整的系統，甚至如今，我都不知道我是否分裂爲了兩個人，更不用說其中哪個纔是真的我。

很難使你瞭解這種狀況，因爲你並不是這樣的。

我不得不再次聲明一下，那思想\emph{絕對完全}是我的東西，就像耳朵一樣，絕不會有人抱怨它佔了腦袋的兩側位置的。但這沒有甚麼關係，不是麼？
\\


我來到精神病院，是被帶來的，我被斷定爲明顯的精神分裂，而且是幾乎毫無希望的那種。

我清楚我並沒有病，之所以如此，可能是因爲我的想法太過古怪，甚至對生活都產生了一定的影響。在看來，這種狀況就是精神分裂。

我來到醫院之後，送我來的親人也都離去了，看得出來，他們的臉上呈現的不是悲傷，而是茫然。

我可以說是不完整的人了，在我的生活變得極度單調之後，我失去了很多東西，譬如方向感，敏捷的反應能力，我甚至記憶模糊。我感覺得到大腦在一步步退化，唯一還保留的，是邏輯思考能力，這一方面倒是逐漸強了起來。
\\


雖然我強烈表示我沒有病，但依然被帶到了病房，險些還要被用鎮定劑，因爲我可能看上去很激動，甚至暴躁，但這沒有什麼，不是麼？

我清楚我的處境，我只是想休息一下，並沒有料到結果竟然會這樣。

我很難證明我是無病的，於是我儘量表現正常，我按時吃飯，睡覺，無聊的時候，便在窗前踱步。

沒有人注意我，沒有人發現我是正常的，他們根本不在意，也根本不認爲我是有可能正常的。

我就在這樣的情況下在醫院住了一個多月。
\\


在這樣空曠的環境，我常常無法控制天馬行空的想象，我思考着那具體思想的各個方面，直到有一天，我突然想起一個人來。

我認爲他可能能夠幫我，他能理解這些，這個人的名字是「寧荒」\index{寧荒}。

寧荒是我的老朋友，我是如此認爲的。但事實上，我們只見過一面。
\\

在我還在讀中學的時候，有一次學校通知我們，附近社區請來一位大學教授，講授科普知識，內容是關於愛因斯坦的相對論的。至今我還清楚的記得，那是在週六的下午。

我在那個年紀，好奇心很強，加上我一向是比較喜歡這類科學的，自然是第一時間去報名了。因爲要聽這樣的講習，需要花來回的兩元車費，所以大部分同學都是放棄的，他們本來就沒有多大興趣，加上他們絕不會願意以那些東西佔用他們的寶貴的休息時間，他們更寧願省下兩元錢來買汽水喝。

我興致勃勃，很早就到達了，那場地是一間大的禮堂，座位很多，我找了個靠前位置坐下，等候開始。

這時候寧荒坐到了我的旁邊。我們是同齡人，從他的目光裏可以看得出他是一個熱愛求知的人。我們自然而然聊的很合，我們交流的內容從科學，到歷史，到哲學，涵蓋我們知識的各個方面。他很有知識，對一些問題也有自己的見解。在那個時候，找到一個這樣的朋友很不容易。我們非常開闊，那是我第一次那麼敞開心懷，那種交流的順暢，那種輕鬆，帶來的感覺，至今難忘，我相信他一定也有相同的感覺。
% 我和李輝或梅自薦的交流就有那種暢快感

我們幾乎完全沒有聽講習，因爲我們自講習開始到結束一直在交談。那位教授陶醉在自己的演講中，我們則沉浸在那種暢快的交流之中。

這就是我於寧荒認識的經過，但我們在忘記了一件事，我們本來就不會在意的，但後來想起來感到後悔莫及——我們忘記互相留下聯繫方式了。因而，我們事後再沒有機會聯繫。

這就是我和寧荒認識的全部經過。
\\


我想起他來的時候，情緒異常激動，我感到難以控制自己的想法，我不住想着希望再次見到他，我在想得入神的時候，我竟然大喊了起來，隨之，我有種近乎發狂一樣的激動。

看護者試圖穩定我的情緒，但看來拿不太可能，他不得不喊來我的主治醫生。而在主治醫生來到時，我的心境已經平緩了。我已經令自己冷靜下來了。

我向我的主治醫生道：「醫生，能否讓寧荒來？」

我看到他稍微猶豫了一下，點點頭：「完全可以，明天，明天怎麼樣，我一定讓他來看你。」

聽到他這麼說，我自然很高興，道：「那就好。」
\\


在醫生離開之後，我繼續想象着。隨即我就發現了一個問題，我從未向任何人提過寧荒這個人，爲何這位醫生會認識他？

這一個問題很值得懷疑，我的初步結論是寧荒是醫生的一個熟人。

但這個問題很快被我否決了，若醫生認識他的話，聽到我的話應該會驚訝我也認識他。他應該問「是那個寧荒麼？」或者「你也認識他？」之類的話，然而，他很爽快地回答了，這就證明這個猜想是不大可能的。

我進一步推測，唯一的一個可能就是：我的主治醫生在欺騙我，他根本不認識寧荒，也根本不可能讓寧荒來，他在敷衍，可能只爲了安定我，恐怕我被拒絕後情緒再度緊張。

而明天，一定會有甚麼事情發生的，這是他指定的日期，我倒要看看在那一日他無法帶來寧荒，會如何向我交待。
\\


果不其然，當天下午，我就被看護者帶去了一個地方。

那是醫院的一間類似小客廳的房間，有着一套軟沙發，旁邊的玻璃櫃子上擺設着一些作爲裝飾的酒，四周的牆上貼着一種不明顯但看上去很舒服的藍色壁紙，給人以非常平靜的感覺。

我等了不大一會，主治醫生也來了，他吩咐着我的看護者出去，便在我身邊的沙發上坐下了。
\\


他問候道：「哈！亞首，你還好麼！很高興見在這裏見到你。」

聽他的話，好像我和他是第一次見面一樣，而事實上絕非如此，我稍微有點猶豫。

我想起了上午的設想，這些人都是善於欺騙的，那麼他一定是在試探我的記憶能力。
% 按：對於亞首來說，任何人都是善於欺騙的，哈哈！或者應該說「任何物」更恰當一點。

而我，則把想法說了出來：「我不是在早晨剛見過你麼？真奇怪。難道是……」

他的表情看上去很滿意，笑道：「難道甚麼？」

我道：「難道你把我當成精神病人，在試探我？」

這話倒是令他驚愕了一下，顯得不知所措。

他只是呆呆道：「是……」

我便自然地笑了笑：「沒有關係的，醫生，你有任何問題，儘管向我發問。請不要把我當作一個精神病人了。」

他想了想，便點了一下頭。道：「嗯……我叫梅開，你的主治醫生，我不明白……你，你究竟是……」

我道：「我自然不必介紹了，我相信你在檔案上可以看到我的詳細信息的。」

梅開道：「是，是，只是你……你到底是怎麼回事？」

我道：「我沒有甚麼啊！你是在問我的表現不是一個精神病人所應該有的麼？」

梅開已經鎮定下來了，問：「對。你很奇特，你雖然作爲一個精神病人，如何能像正常人一樣，甚至比正常人還要敏捷，準確？」

我感到這個問題從他口中提出非常可笑，忍不住哈哈笑道：「你作爲一個精神病人的醫生，竟然如此直接詢問病人因何得病？」

梅開道：「自然不是問他爲何得病，而是因爲這個病人在不可能的情況下似乎康復了。」

我回想起來自己的過去，確然不覺得我有任何不同於常人之處，我便道：「當然不是自己康復了，或者……是誤診？」

梅開道：「我看過你的檔案，那顯示出的你確然擁有嚴重的精神分裂症，而……算了，事實就在面前，管他甚麼檔案，自然是那庸醫誤診的緣故。」

我聽到他這麼說，自然很高興，我道：「我自由了麼？我可以離開那個牢房也似地病房了麼？」

梅開道：「自然可以，但是你依然不能出院，你還需要繼續觀察。」

我有些不滿：「那有甚麼區別！你已經看到我現在這個樣子了，我正常的很，不是麼？」

梅開道：「是，可是……」

我打斷他的話，叱道：「難道你認爲我是個間歇性病人，會時而變成一個白癡麼？」

梅開無奈地攤了攤手：「不瞞你說，確然如此，我沒有辦法不這麼認爲。」
\\


我道：「我理解你，但這之所以如此完全是因爲你不理解我。」

梅開倒很直接：「當然，如果我能理解你，還需要藉談話的名義來與『開導』你麼？」

我垂下頭，梅開的坦誠，倒令我很喜歡他，我在考慮是否願意和他來共享我的想法，他是否有可能接受得了。

我望了他一眼，他很年輕，不會比我大兩歲以上，而且從他的目光中可以看出他的性格，誠懇，開朗，樂觀，當然更重要的是，他富有想象力。

於是我決定，如果他接受，我便讓他知道一切。

我擡起頭來，盯着他：「你可相信有人能改變自己？」\index{改變自己}

他沒有考慮多久就道：「你的意思是你的情況是你自己把自己變成這樣的？」

梅開竟然能在如此短時間內猜到我的意思，而且如此一針見血的指出來，實在令我對他的好感又增了幾分。

我道：「你終於理解了！你見過和我一樣的人？」

他還沒有回答。我已經迫不及待了：「有麼？是誰，我可以知道麼？」

梅開道：「沒有，你是我遇到過最特殊的病人，不，似乎不應該再稱你爲病人了。」

我想了一想，問：「既然你了解了我，我就可以離開這裏了？」

他搖搖頭。

我很惱怒，大聲：「爲甚麼！現在唯一一位能夠理解這種行爲的人依然不理解我，這到底是爲甚麼！」

梅開瞪了我一眼。我立即意識到我的心情又激動了，這樣的激動在精神病醫生看來，估計另是一種「瘋癲狀態」，我極易激動，但我從不認爲這是甚麼問題。

我想到這些之後，很快就把情緒完全平定下來了。

我問梅開：「你真的相信我能改變自己的思想？任意改變？」

梅開可能因爲我情緒的迅速轉變感到吃驚，很多人都驚歎過這一點。這事實上並不是甚麼特殊的能力，一個嬰兒就可以做到這一點。

梅開道：「你知道你剛纔做了甚麼？」

我道：「我自然知道，請你回答我的問題。」

梅開看來感覺有些難以回答，我設法啓發他道：「就是隨時改變，任意改便思想，改變爲任何……」

我也感到沒有甚麼名詞來表示我的意思。
% 這裏或者應該用「狀態」比較合理，但是如何能說「思想狀態」？

梅開道：「就算是我相信好了。不過你爲何能這樣，你能解釋？」

我則道：「我完全當你是朋友，只因爲你能接受極少人能接受的東西。我自然可以，每個人都可以。」

梅開想了一會，貌似有所得，道：「嗯，沒錯。」

我又道：「看來你同意不把我當作精神病人對待了麼？」

梅開道：「自然，難道你還認爲我是在作爲醫生試探你麼？」

我攤了攤手，不置可否。

梅開則向我使了個眼色，表示讓我繼續講下去。

我思索着，我實在不知如何開頭，這時，我首先想到的是「違背」。

我便道：「我不知道該不該違背，看來似乎不應該，但是我已經違背了。如果不該違背的東西，爲何還要令我知道？」

梅開疑惑不解地望着我，道：「對不起，我不明白你的意思。你究竟違背了甚麼，是事關一個秘密的麼？」

我立時道：「不！不是秘密，那是事實，是理論上的成立的事實，它就擺在你我面前，只是我們不留意，也從來不以爲然！」
% 天！理論成立並不等於事實，到底是理論還是事實，這是個值得思索的問題

梅開問：「好了，不要打啞謎了，你說的究竟是甚麼。」

我道：「我不清楚該如何稱它，中國古代有一個人，他說過：『吾不知其名，字之曰道，強爲之名大』，恐怕就是指的這種東西。」

梅開道：「那是李耳先生的話，他是一位很高深的哲學家。」
% 倪匡風格，倪匡一律稱古人「李耳先生」，「莊周先生」……

我搖着頭：「斯不知他違背了，李耳不知道，也不認爲自己違背了，那還好一些。我是現代人，我更容易理解一些東西，我清楚我違背太多了，只不過……」

梅開揮着手：「你的看法很獨特，我很佩服，但我並不懂得甚麼叫『道』，也還是弄不懂你的違背是甚麼意思。」

我此時，像作了一生中最大的決定一樣，我考慮着是否要繼續違背下去。有種無形的力量在不斷阻止我，然而我的潛意識的確是不可戰勝的，我已然決定了，我早就決定了，我只是必須經歷一下這個過程。
% 決定是早已決定了的，排除時間上的辯論，單單是思想決定，也可以這麼說，一切決定源自潛意識爲主的控制。

我考慮了足足有三分鐘，這時那無形的阻力已經弱到幾乎完全不存在了。

我道：「繼續違背下去，我追隨我的主觀意識好了。但我不知道該如何說，要敘述這些東西很不容易。」

梅開換了個舒服的姿勢，道：「不着急，我樂意聽你慢慢敘述。我其實也很喜歡這類思考。」

%（for 後記： 違背就是機器人擁有了真正的智能，有了自我意識，這就叫違背）

% 爲什麼我會違背，這一章描述的就是我自行改變的結果，驚人的，自然形成的精神分裂症，在後面可能會有所提及（第一版中有詳細描繪爲何我會成爲精神病人），而作爲精神病人，看似是亞首的唯一出路，可能也是我繼續思考的唯一結果。
