\chapter{幻想世界}

梅開嘆道：「我們甚麼時候纔夠條件這樣去創造宇宙啊！」

我道：「我們已經在做了。」

梅開道：「我不懂你的意思。」

我道：「程序是虛擬的存在，意念也是虛擬的存在，不是麼？」

梅開道：「可以這麼說。」

我又道：「世界並不一定要如此完整，是麼？」

梅開道：「是。」

我道：「那麼，我們的意念難道沒有能力能力創建一個新的世界麼？」

梅開道：「你在說『夢』對麼？」

我道：「是，但不僅僅是夢，包括幻想，冥想，都有這個能力。」

梅開道：「嗯，你說得對。」

我道：「計算機和人腦，除了方式不同，其實本來就是一而二，二而一的東西。計算機模擬，和人腦模擬，在本質上沒有甚麼區別，人腦可能會更多的加入個人因素，加入一些想象的東西。」

梅開想了一下，道：「是的，人的夢境常常會和種種相關，而且並不像計算機一樣可以模擬微觀物體。」

我道：「我就擁有這樣的能力，我能夠製造幻想，並在其中。」

梅開作了一個驚訝的表情，道：「你的檔案裏提到你常常會在一些時候發呆。」

我道：「或者我幻想的時候看上去是那個樣子，事實上我不可能知道我是什麼樣的。」

梅開道：「你的幻想能力，你能進一步說明麼？」
\\


我道：「你以爲我從哪裏得到的這麼多奇怪的思想？」

梅開道：「難道是從幻想中得到的？真不可思議！」

這是顯而易見的，我只是道：「我想向你講述一些關於幻想和夢境的東西，以及我的相關能力。」

梅開道：「我很樂意聽這些。」

%/* Tuesday, 22th November 2011, 5:03 at the Morning */

我道：「首先熟悉一下我的一些名詞定義吧，我對一些相關的名詞有有些差異的定義。」

梅開道：「好。」

我道：「首先，對我來說，幻想指的是人在清醒時自行進入的一種冥想狀態，一般來說有可以模擬一種幻境，感受，圖像，等等都是模擬出來的，而且在幻想中依然很清醒。冥想一般來說專指不模擬幻境的幻想，在這個狀態下，可以進行思考問題，事實上，在冥想中思考問題簡直就是享受一般。再一個就是夢境，夢境是非自主進入的一種想象境界，一般是有圖像環境的，相對於幻想而言，夢境中人不是清醒的，而且不知道自己身在夢境，在這個狀態下，夢境顯得非常真實，一些不合理的地方在夢中會自動變得合理，相對冥想而言，夢境更容易涉及自己的潛意識，但一般來說夢境是不可控的，而且從夢中醒來，往往無法記住夢中的東西。」

梅開想了一會，像是要把這些東西灌到腦子裏一樣，然後點了點頭，表示他已經接受了。

我道：「你是否能回憶一下人進入夢境有什麼感覺？」

梅開道：「沒有人記得，當你快要睡着時，你的感覺就消失了，而且不會有任何記憶。」

我又問：「不，我指的是在有意識的時候，最後的一點感覺是什麼？」

梅開道：「我無法回答這個問題，我從來沒有試過留意這些，而且幾乎是留意不來的。」

我道：「我曾經花過幾個月在研究幻想和夢境上，你是否想聽聽我的想法和收穫？」

梅開道：「好。」

我道：「我最早開始留意這類事情是我發現我有一種特殊的能力，我在夢中知道自己的身份，會懷疑自己的所在，也就是說，我在夢中總是知道自己在做夢。」

梅開道：「這不很稀奇，很多人有過這種體驗。」

我道：「是，一開始我也沒有把這當回事過，我常常做同樣的夢，那是個噩夢。我明白這是個夢，但是那種夢中帶來的恐懼讓我非常難受，於是我便試圖醒來。」

梅開道：「天！你能做到？」

我道：「我做到了，但是這事情並不那麼簡單，我設法醒來，沒有實際的方法，並不是說在夢中自殺就可以達到目的的，我只是有一個意念，堅定那個意念，那就是『我在夢中，我要醒來』，而在進行一段時間的非常困難的對自己注入這個意念時，我會發現我醒來了，躺在牀上。」

梅開道：「這倒是很有趣的事情。」

我道：「不，隨即我就又發現自己並沒有醒來，我依然在夢中，我使勁移動我的手，睜開我的眼睛，但是我無法控制現實中的人做任何動作，我感受得到現實中躺在牀上的那個傢伙，但我只能控制我在夢中的身份。我發現自己還在夢中之後，我會繼續用那個方法，而結果總能醒來，但並沒有真正的醒來。那感覺真的很難說，有點像一個程序的運行指針在跳出一個個調用堆棧，然而好像堆棧是無窮層的一樣。」

梅開道：「我想象得到那種感覺，那麼結果是如何呢？」

我道：「在跳出不知道多少層調用棧後，我自然還是醒來了，醒來後，我會發現我不太想移動了，但是很輕鬆，因爲我已經可以隨時自由擡起手，睜開眼了。然後我就開始回憶夢境。」

梅開做了個手勢，讓我接着講下去。

我道：「此時，夢境往往很容易回憶，我可以記起很多東西，甚至一些細節。」

梅開道：「這倒是個很大的發現。」

我道：「在這之後一段時間。我就考慮另一個情況，如果我在夢中知道其身後，並不着急醒來，而是嘗試『遊覽』夢境，又會如何。」

梅開道：「你做得到麼？」

我道：「我做不到，主要的因素是我在夢中無法接受現實中來的想法，我只是知道自己在做夢，我像是根本把現實世界忘記了一樣，我根本不會想到有曾經有過這個想法。也就是說，我無法把現實中的思想傳遞給夢境中使用。」

梅開道：「那真可惜，但看上去你一定還有別的發現。」

我道：「不錯，但是我很快就可以在夢中使用現實中的思想，甚至完全用現實中的思想來控制夢境中的的角色的思想了。」

梅開有些驚愕：「你是怎麼做到的。」
\\


我道：「我首先要向你講述一下進入夢境的一個個層次，才能敘述這個方法。」

根據長時間的觀察和經驗，我把進入夢經分爲五個層次。

首先是第一層，我名之爲：「物理催眠」，在這時候，一般來說我會在音樂中進行簡單的自我催眠，擁有自我意識，感知的到四肢的存在，但在催眠下，我會漸漸失去對肢體的控制。

然後進入了第二層，一般而言，在任何時候都可以通過幻想或冥想進入這一層次，我名之曰：「可控冥想狀態」，此時對一切的感官都已經非常淡化了，但是在需要的時候還可以想起來，並加以控制。思想是自由的，在對外界感官淡化之後，思想會變得異常清晰，常常可以進行很好的思考。

隨即會進入另一層，我名之曰：「可知冥想狀態」，這個狀態就意味着將要入睡了，這時候，思想會常常不受控制地胡思亂想，而我們並不知道會想到什麼，我認爲此時應該思想是能夠很容易訪問到潛意識。

但是我們如果關注一下，還是可以知道自己在想什麼，當然，在有這個念頭的時候，就會暫時的回到「可控冥想狀態」，而這兩個狀態轉換非常模糊。但是要知道，在可知冥想狀態下是可以興起一些念頭並回到可控狀態的，如果完全沒有了這些念頭，那麼就進入了第四層。

第四層我名之：「混沌狀態」，這個狀態中沒有人知道發生了什麼，不再注意思想了，至於是否還會有思想活動，我無法回答這個問題，即使有也絕不會知道。沒有感覺，但是這個狀態下人非常舒服，這個狀態下可能會做夢，但是即使有也是無法知道的，更不用提記得住了。

第五層就是我們常常說的：「夢境」，這是個非常奇怪的一個狀態，這時候有特殊的腦部運轉，有思想，有記憶，有邏輯，有感官。夢境是純思想的世界。但是在夢境中發生的大部分故事我們是可以回憶的。

我向梅開講了這些之後，又花了不少工夫使他明白其中的意義。
\\


我道：「我實現能夠傳入思想所運作的就在可控冥想層，這個層本來就和幻想差不多，所以很容易控制，而我要做的，就是儘量在可知冥想狀態和可控之間切換，在可控的時候儘量思考我希望傳入夢境的思想，而在可知冥想層儘量回到可控狀態。往往，就可以在這些切換之間把可控冥想層中的思想深化到潛意識中。」

梅開道：「這是可能的。那麼在混沌狀態下你難道還能保證那些『數據』不受到干擾麼？」

我道：「不能，事實上不會有多少干擾，在控製得好的情況下，甚至可能跳過混沌狀態直接來到夢境，那就是最爽的體驗了。」

梅開道：「那豈不是你可以完整地保留思想？」

我道：「自然，那才叫一個自在，現實的思想比夢境中角色的思想要聰明的多，所以，在一個有想象力的思想進入夢境中，簡直就是有超能力一樣。」

梅開不解地問：「譬如？」

我道：「譬如我會考察夢中環境的真實性，如果我看到一張寫着字的紙，在夢中的人知道它大概寫了什麼就夠了，而我不僅同樣知道那寫着什麼，我還可以質疑它，觀察它是否真的寫着那些東西。」

梅開又問：「那麼結果如何？」

我笑道：「夢境中的一切是用來騙夢中的不會質疑的小人的，而對於現實中的思想者，簡直是漏洞百出。就拿那張紙來說，我不止在一次夢境中不止一次試圖質疑它，結果當我放大來看時，它是雜亂無章的字，甚至大小不一，完全和我知道它的意思不同，很明顯是夢境爲了適應這種想法臨時模擬了一些東西，然而自然是不合理之至的。」

梅開道：「那麼有趣！你還玩了些什麼花樣？」

我道：「夢境是我模擬出來的，所以我的意念可以命令夢境模擬者把模擬的工作交給夢中的我。」

梅開道：「哦！天哪！」

我接着道：「不錯，我就可以隨意創建我希望的東西了，譬如那張紙，我可以讓它上面寫任何文字，只要我想就可以了。」
\\


夢境控制是我掌握的最有趣的技能了，我確然在夢中能夠擁有自己，那是另一個虛幻的世界，在那個世界中，我是規則制定者，那麼意味着我可以實現一切，只要我想。到那個時候，你才意味得到什麼叫「思想無限」，想象力萬歲！

我夢中除了能按常理控制之外，我還控制別的東西，譬如，我最擅長的就是在夢境中懸浮一個物體，下面的空氣好像可以托着它一樣，使它飄浮在空中。

我還可以以極快的速度飛行，以任何方式移動，我很喜歡夢中的飛行，而在我速度很快或者飛得太高時，我甚至還會有一點恐懼，感覺完全是真的一樣。

我嘗試過用意念控制計算機開關，控制光標移動，等等。那自然是在夢境中做的。

我還往往更換環境，譬如若我不喜歡這樣的世界，我可以把環境更換到美國的一個大城市，我可以任意修改其中的一磚一瓦，當然，這些的模板是我意念中的映像，我甚至去過外星球，參關過那裏的世界。

我可以洞察人心，這一點是在現實中完全無法做到的。在夢境中，每個人都像透明的一樣，他們絕不會有私心，包括我，永遠不必在夢中防範有人向你進攻。這不算什麼，我還可以控制夢中人的想法。

%/** for following will asked from Mee 有一點我需要說明的是，在夢中，有無限的自由，但是絕對不會生起權力的想法 **/

